亞洲「吞下」全球70%液化天然氣

亞洲「吞下」全球70%液化天然氣

在亞洲，液化天然氣（LNG）的進口國正在迅速增加。泰國和巴基斯坦等相繼加入進口國的行列，在過去10年裏數量翻了一番，增至10多個國家和地區。中國大陸和印度也增加消費量，亞洲佔據全球需求的7成。除了各國經濟增長之外，建造成本低廉的船舶式液化天然氣進口基地的普及也是背景之一，亞洲正在為液化天然氣相關企業帶來商機。

正在開發印度尼西亞爪哇島東部工業園區的綜合性企業AKR Corporindo的首席執行官（CEO）Haryanto Adikoesoemo幹勁十足地表示，「同時建設液化天然氣發電設施，實現供電穩定」。

液化天然氣出口大國印尼2012年啟動了液化天然氣的國內消費。但由於印尼和日本等國簽署了長期出口合同，所以不得不另行進口國內消費的部分。為了全面啟動進口，印尼正在與美國的資源巨頭等磋商採購合同。

在東南亞，2011年泰國成為地區內首個開始進口液化天然氣的國家。經常排在出口國前列的馬來西亞也開始了進口。馬來西亞、印尼、汶萊曾長期向主要進口國日本和韓國等出口液化天然氣，但隨著天然氣燃料的內需擴大，該地區的液化天然氣流向産生了變化。

據英國石油公司（BP）統計，2006年亞洲進口液化天然氣的國家和地區有5個，分別為中國大陸、日本、韓國、台灣、印度。但到2016年，加上正在準備進口的國家和地區，激增至10多個。亞洲佔全球液化天然氣需求的比率從64％提高至70％。在亞洲區域內曾經合計佔86％的日韓的份額降至63％，新湧現國家的存在感提高。

引人注意的是中國大陸的增長。中國大陸的統計數據顯示，2017年大陸的液化天然氣進口量超過韓國，躍居全球第2位。有估算認為，到2030年將躍居首位。據英國石油公司統計，中國大陸僅用了短短10年時間，進口量從2006年開始進口時的74萬噸增加到2016年的2522萬噸。尤其是最近，中國大陸政府提出了將發電燃料從煤炭改為對環境負荷較小的天然氣的方針，正在推動液化天然氣進口。

美國切尼爾能源公司2月宣佈，與中國石油天然氣集團（CNPC）簽署了兩國間首份長期出口合同。

此外，2004年啟動進口的印度也躍居全球第4位。馬來西亞國營的「馬來西亞石油公司（Petronas）」2月與印度簽署了首份液化天然氣供給合同。

今後新增加的進口國將來自東南亞和南亞。在巴基斯坦商業中心卡拉奇的卡西姆港，日本三井物産等運營的「浮式液化天然氣儲存及再氣化裝置（FSRU）」 1月啟動商業運營。其外表是長300米的運輸船，但能全面實現液化天然氣的接收、儲存和再氣化。

與陸上基地相比，即使是在物流和安全局勢不穩定的新興市場國家，浮式液化天然氣儲存及再氣化裝置的虧損風險也較低。日本石油天然氣金屬礦産資源機構（JOGMEC）的數據顯示，與造價750億日元左右的陸上基地相比，如果新建浮式液化天然氣儲存及再氣化裝置只需250億日元左右，如改造現有液化天然氣運輸船隻需80億日元左右。

日本石油天然氣金屬礦産資源機構表示，「在亞洲有20多座（船舶型液化天然氣進口基地）正處在建設和規劃階段」。孟加拉國力爭2018年內啟動液化天然氣進口，正在設置浮式液化天然氣儲存及再氣化裝置。緬甸和菲律賓也打算利用這種裝置進口液化天然氣。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）渡邊禎央 東京